Polecenia systemu operacyjnego Unix

Zestaw najważniejszych poleceń

Zarządzanie plikami

    cat – wypisywanie i łączenie plików
    chgrp – zmiana grupy pliku
    chmod – zmiana praw dostępu do pliku
    chown – zmiana właściciela/grupy pliku
    chattr – zmiana konkretnych atrybutów pliku
    cd – zmiana bieżącego katalogu, użyty bez argumentów powraca do katalogu domowego
    cp – kopiowanie plików
    df – wypisywanie wolnej przestrzeni zamontowanych systemów plików
    du – wyświetla ilość miejsca zajmowanego przez pliki/katalogi
    file – ustalanie typu danych zawartych w pliku
    find – przeszukiwanie systemu plików
    getfacl – odczytanie prawa dostępu z list ACL
    ln – tworzenie dowiązań twardych i symbolicznych (patrz niżej)
    ls – listowanie zawartości katalogu
    lsof – wyświetlanie listy otwartych plików, oraz używających ich programów
    mkdir – tworzenie katalogów
    mkfifo – tworzenie nazwanych potoków
    mv – przenoszenie/zmiana nazwy pliku
    pwd – wydruk aktualnego katalogu
    rcp – transfer plików na zdalny host
    rm – usuwanie plików i katalogów.
    rmdir – usuwanie katalogów
    scp – transfer plików bezpiecznym kanałem, SSH, na zdalny host
    setfacl – ustawienie prawa dostępu list ACL
    split – dzielenie pliku na kawałki
    rsync – synchronizacja plików, ewentualnie również bezpiecznym kanałem, SSH.
    touch – zamiana daty ostatniej modyfikacji, lub dostępu do pliku bądź utworzenie pustego pliku
    umask – wyświetla aktualną i umożliwia zmianę maski uprawnień dla tworzonych plików
    unlink – wywołanie systemowe, usuwanie pliku lub katalogu

Zarządzanie systemem plików

    badblocks – kontroluje badblocks (złe bloki urządzeń)
    df – sprawdzanie przestrzeni (również wolnej) na dyskach
    fsck – sprawdzanie integralności systemu plików
    fdisk – manipulacje w tabeli partycji także cfdisk, sfdisk, parted
    mkfs – tworzenie systemu plików , „formatowanie”
    lvm – narzędzia do LVM
    mount – montowanie urządzeń/zasobów w systemie plików (patrz niżej)
    umount – odmontowanie zasobu z systemu plików (patrz mount)
    dd – operacje io na dysku z pominięciem systemu plików.
    mdadm – zarządzania urządzeniami md czyli software RAID

Zarządzanie procesami

    at – jednorazowe wykonywanie polecenia w określonym czasie
    chroot – uruchomienie programu ze zmienionym katalogiem głównym
    cron – regularne uruchamianie programów w określonym czasie
    fg – przeniesienie procesu uruchomionego w tle na pierwszy plan
    kill – przekazanie sygnału do procesu (domyślnie usunięcie wskazanego procesu)
    killall – zakończenie wykonywania wszystkich procesów o podanej nazwie
    ps – pobieranie informacji o aktywnych procesach
    top – wyświetla najważniejsze procesy
    watch – monitorowanie wyniku polecenia
    halt, poweroff, shutdown, reboot – wyłączenie lub restart systemu
    nice zmienia priorytet procesów

Zarządzanie użytkownikami i systemem

    login – logowanie do systemu
    passwd – zmiana hasła
    su – logowanie na konto innego użytkownika (patrz niżej)
    sudo – uruchomienia aplikacji z uprawnieniami root
    w – podobnie jak who, jednak zawiera więcej informacji
    who – wypisanie listy zalogowanych użytkowników wraz z dodatkowymi informacjami o nich
    whoami – pokazuje bieżący efektywny uid, czyli identyfikator użytkownika, z którego prawami działamy

Przetwarzanie tekstu

    cut – wycina określone znaki z wejścia (zazwyczaj z pliku)
    grep – wypisywanie linii pasujących do wzorca
    head – wypisanie pierwszych 10 linijek tekstu
    more – rozwinięcie o sterowanie strumieniem
    less – dla dużych ilości tekstów
    tail – wypisanie ostatnich 10 linijek tekstu, także używane w diagnostyce (patrz niżej)
    tee – wypisywanie danych wejściowych na standardowe wyjście i do dowolnej liczby plików
    od – wypisywanie i formatowanie surowej wersji pliku
    vi – edycja plików tekstowych

Operacje wejścia/wyjścia

    echo – druk na standardowe wyjście
    printf – bardziej rozbudowane polecenie drukujące na standardowe wyjście.
    read – wczytanie znaków z terminala

Inne

    clear – wyczyszczenie konsoli/terminala
    mail – zarządzanie pocztą
    man – podręcznik elektroniczny
    xinit – uruchomienie środowiska X Window System
    test – sprawdzanie typów plików i porównywanie wartości

Operatory (bash)

    && – wykonaj jeśli poprzednie polecenie zakończyło się sukcesem, np. `./configure && make bzImage`
     ; – bezwzględne wykonanie, np. `clear ; echo -e "Fajnie!"`
    > – przekierowanie standardowego wyjścia (czyli to co program wypisze w konsoli) do pliku, np. `cat /proc/cpuinfo > ~/cpuinfo.txt`
    < – przekierowanie do standardowego wejścia, np. `cat < /proc/cpuinfo`, jednak w efekcie to to samo co `cat /proc/cpuinfo` 
      (w pierwszym przypadku dane wejściowe to plik skierowany na standardowe wejście, w drugim parametr przekazywany do programu, 
      który znajduje, otwiera i czyta plik)
    | – skierowanie standardowego wyjścia do potoku, który obsłuży program trzeci, np. `cat /etc/hosts | grep "192.168.0." | awk {print $1}`
    & – wykonanie programu w tle, np. sudo synaptic &. Program taki nie podaje danych do terminala i pozostawia go możliwym do użycia.
    `komenda` – wykonanie polecenie bashowego w trakcie wykonywania poprzedniego polecenia, np. `clear && echo -en "\033[1;31mInformacje 
      o procesorze:\033[1;0m\n`cat < /proc/cpuinfo`\n"` – należy zwrócić uwagę na operator "`", przerywa on na chwilę działanie skryptu, 
      wykonuje polecenie `cat` i kieruje standardowe wyjście w miejsce operatorów ``. Parametry programu echo – \033[y;xxm 
      ustawiają kolory – y to kolor tła, x to kolor napisów.
